\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{adjustbox}

\title{Esperienza 11: Convertitore Analogico Digitale e Convertitore Digitale Analogico}
\author{Luigi Ghezzer \and Pietro Richelli \and Shoichi Yip}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Componenti}

\begin{itemize}
	\item un contatore a 8 bit 74xx590
	\item un 74xx00 con quattro porte NAND
	\item un 74xx86 con quattro porte XOR
	\item un display numerico
	\item un DAC0800
	\item un op-amp uA741
	\item un comparatore LM311
	\item un trimmer da \SI{50}{\kilo\ohm}
\end{itemize}

\section{Teoria}

\begin{figure}[p!]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{circuit1.pdf}
	\caption{Circuito con contatore collegato al display}
	\label{fig:circuit1}
\end{figure}

\begin{figure}[p!]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{circuit2.pdf}
	\caption{Circuito con DAC (generatore onde a dente di sega)}
	\label{fig:circuit2}
\end{figure}

\begin{figure}[p!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{circuit3.pdf}
	\caption{Circuito con ADC}
	\label{fig:circuit3}
\end{figure}

In questa esperienza abbiamo realizzato circuiti con un convertitore
digitale-analogico (DAC), sincerandoci prima che il contatore a 8 bit fosse
adeguatamente alimentato e impostato con l'uso di un display esadecimale, e con
un convertitore digitale analogico.

Impostato il circuito in Figura~\ref{fig:circuit1}, colleghiamo il CLOCK ad
un'onda quadra TTL di frequenza $f_{\text{CLK}} = \SI{1}{\kilo\hertz}$, il
$\overline{ \text{CLEAR}}$ a \SI{5}{\volt}. In questa configurazione verifichiamo che
il contatore funzioni correttamente.

In seguito impostiamo il circuito in Figura~\ref{fig:circuit2}, installando
l'integrato del DAC. Verifichiamo che per il segnale dato dal contatore a 8 bit
con un fondoscala $[\SI{-5}{\volt}, \SI{5}{\volt}]$, in uscita troviamo un
segnale a dente di sega, con rampe lineari e monotòne. Inoltre ci aspettiamo che
il segnale in uscita rispetti l'equazione
\begin{equation}
	V_{\text{out}} = V_{\text{ref}} \frac{2n-255}{256}.
	\label{eq:toothsaw}
\end{equation}

Nel caso invece del circuito che funge da ADC grazie all'uso del comparatore, ci
aspettiamo che quando cambiamo $V_x$ come riportato in Figura~\ref{fig:circuit3}
regolando il trimmer abbiamo in uscita un segnale TTL da cui possiamo ricavare
un numero con l'aiuto del display esadecimale.

\section{Risultati e discussione}

\subsection{Convertitore digitale-analogico}

Otteniamo il segnale in uscita come raffigurato in Figura~\ref{fig:dac1}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{dac1.pdf}
	\caption{Segnale in uscita del convertitore digitale-analogico}
	\label{fig:dac1}
\end{figure}

Effettuiamo un fit per verificare il carattere lineare delle rampe: come si vede
in Figura~\ref{fig:dac1}, la rampa è lineare e non presenta non-monotonicità. In
realtà, come si vede in Figura~\ref{fig:dac2}, in uscita abbiamo un segnale a
scalini da $V_{\text{out}}(n) - V_{\text{out}}(n-1) \approx
\SI{39}{\milli\volt}$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{dac2.pdf}
	\caption{Zoom sul segnale in uscita del convertitore digitale-analogico}
	\label{fig:dac2}
\end{figure}

\subsection{Convertitore analogico-digitale}

\begin{table}[b]
	\setlength{\tabcolsep}{2pt}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\centering
	\begin{adjustbox}{center}
{\footnotesize
\begin{tabular}{||c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c||}
	\hline
$V_x$ [V] & -2.50 & -2.25 & -2.00 & -1.75 & -1.50 & -1.25 & -1.00 & -0.75 & -0.50 & -0.25 & 0.00 & 0.25 & 0.50 & 0.75 & 1.00 & 1.25 & 1.50 & 1.75 & 2.00 & 2.25 & 2.50 \\
\hline
Hex & 43 & 49 & 51 & 57 & 5C & 62 & 6C & 70 & 75 & 7D & 85 & 89 & 8E & 95 & 93 & A2 & A8 & AE & B7 & BA & C0 \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
\caption{Valori di $V_x$ e valori esadecimali corrispondenti visualizzati sul display}
\label{tab:vhex}
\end{table}

Come si vede dai risultati riportati in Tabella~\ref{tab:vhex} e in
Figura~\ref{fig:adc1}, l'aderenza delle misure effettuate sul display rispetto
ai valori di $V_x$ è perfetta. Poiché abbiamo impostato il circuito in modo da
avere in $\overline{\text{CLEAR}}$ un'onda quadra $[\SI{0}{\volt},
\SI{5}{\volt}]$ con duty cycle del $99.9\%$ e frequenza $f_{\text{CLK}} =
\SI{1}{\hertz}$, la frequenza di campionamento varrà \SI{1}{\hertz}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{adc1.pdf}
	\caption{Corrispondenza fra $V_x$ e valori letti sul display esadecimale}
	\label{fig:adc1}
\end{figure}

\end{document}
